\documentclass[aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usetheme{metropolis}
\usepackage{pgfpages}
%\setbeameroption{show notes on second screen}
\usepackage{soul}
\usepackage{fp}
\usepackage[ttscale=.875]{libertine}

\usepackage{import}

\definecolor{DarkButter}{rgb}{0.77,0.62,0.00}
\definecolor{DarkOrange}{rgb}{0.80,0.36,0.00}
\definecolor{DarkChameleon}{rgb}{0.30,0.60,0.02}
\definecolor{DarkSkyBlue}{rgb}{0.12,0.29,0.53}
\definecolor{DarkScarletRed}{rgb}{0.64,0.00,0.00}

\definecolor{mDarkBrown}{HTML}{613c02}
%\definecolor{mDarkTeal}{HTML}{193500}
\definecolor{mDarkTeal}{HTML}{182434}
\definecolor{mLightBrown}{HTML}{e9b96e}
\definecolor{mLightGreen}{HTML}{54aa00}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=DarkOrange}

\setbeamertemplate{frame footer}{\texttt{@FlowConFR \#LegoTDD @azae\_net }}

\subimport{common/includes/}{macros}

\metroset{block=fill}

\graphicspath {{includes/}{common/includes/}}

\begin{document}

\begin{frame}{Lego\copyright TDD}
  \singleimage{craft}
\end{frame}

\frame{\alertatelier}
\frame{\objectifs}

\begin{frame}{Mes objectifs pour cette présentation}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Découvrir quelques bonnes pratiques du génie logiciel : TDD, Clean Code, refactoring, dette technique, \ldots
    \item Vous faire vivre une expérience.
    \item Qui êtes-vous ?
  \end{itemize}
\end{frame}

%\frame{\perfectiongame}

\begin{frame}{La puissance des Lego}
  \twocolumns{.7}{
    \center
    \includegraphics[width=.65\textwidth]{includes/homonculus}
  }{
    \#Autonomie\\
    \#PaloAlto\\
    \#Neurosciences\\
    \#HowardGardner\\
    \#KinestheticLearning\\
    \#PaulWatzlawick\\
    \#Ludification
  }

  \note{
    homonculus sensitif

    Autonomie = compétences, moyens, volontée

    \textbf{Howard Gardner} Liste des intelligences : linguistique, logico-mathématique, spatiale, intra-personnelle, interpersonnelle, corporelle-kinesthésique, musicale, naturaliste, existentielle (ou spirituelle)

    \textbf{Paul Watzlawick} : Cerveau gauche et droit (rationalisation / émotion)
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Merci} 
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{includes/mike_bowler}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{includes/bryan_beecham}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Merci} 
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{includes/isabelle_blasquez}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{includes/alice_barralon}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Orateur} 
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{includes/thomas_clavier.jpg}

    Thomas Clavier \texttt{$<$tclavier@azae.net$>$} \\[5mm]
    \includegraphics[height=9mm]{logo-azae} \hfill
    \includegraphics[height=9mm]{logo-libre-entreprise} \hfill
    \includegraphics[height=9mm]{logo-ajiro} \hfill
    \includegraphics[height=9mm]{univ-lille1}
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Matière première} 
  \twocolumns{.5}{
    \center
    \includegraphics[width=\textwidth]{includes/lego.jpg} \\
    Des Lego\copyright
  }{
    \center
    \includegraphics[width=\textwidth]{postit} \\
    Du papier ...
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Exercice}
  \begin{itemize}
    \item 2 minutes
    \item Une maison
    \item Un personnage
  \end{itemize}
  \center
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{includes/kata1}
\end{frame}

\begin{frame}{Admirez !}
  \center
  \includegraphics[width=\textwidth]{includes/maison_personnage}
  \note{
    introduire le principe de simplicité cf mon fils.
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Simplicité}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item KISS (Keep It Simple Stupide)
    \item YAGNI (You Aren't Gona Need It)
  \end{itemize}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Notre unité de mesure : le pico
  \end{itemize}
  \note{
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Software Craftsmanship}
  2008, Uncle Bob : \textit{Craftsmanship over Execution}
  \onslide<2>{
    \begin{itemize}
      \item Not only working software, but also well-crafted software
      \item Not only responding to change, but also steadily adding value
      \item Not only individuals and interactions, but also a community of professionals
      \item Not only customer collaboration, but also productive partnerships 
    \end{itemize}
  }
  \note{
    Mais plus globalement, la simplicité c'est une des facette du software Craftsmanship.

    Retour sur l'histoire du craft, un complément du manifest agile.
  }
\end{frame}

\begin{frame}{eXtreme Programming}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item 1996 : Projet C3 chez Chrysler
    \item 1999, Kent Beck : \textit{Extreme Programming Explained}
    \item 2001, Pete McBreen : \textit{Software Craftsmanship: The New Imperative}
  \end{itemize}
  \note{
    Finalement un retour aux bases : XP
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Programme parfait}
  2 minutes par table pour répondre à la question :

  "À quoi peut-on voir qu'un programme s'approche de la perfection ?"
  \note{
    Programme parfait = rien. Donc déconstruire !
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Programme parfait selon XP}
    \begin{itemize}
      \item DRY (Don't Repeat Yourself) 
      \item Tous les tests passent
      \item Du code lisible
      \item et simple (KISS, YAGNI)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{La boucle TDD}
  %\includegraphics[width=\textwidth]{includes/tdd}
  \center
  \begin{tikzpicture}
    \node[draw, rounded corners] (Test) at (3,3) {\Large Écriture du test};
    \onslide<3->{ \node[draw, rounded corners] (Impl) at (6,0) {\Large Implémentation}; }
    \onslide<5->{ \node[draw, rounded corners] (Refacto) at (0,0) {\Large Restructuration}; }
    \onslide<2->{
      \draw [bend left, ->, DarkScarletRed, line width=1mm] (Test) to (Impl);
      \node[right] at (6,2) {Test KO};
    }
    \onslide<4->{
      \draw [bend left, ->, DarkChameleon, line width=1mm] (Impl) to (Refacto);
      \node[align=left, below] at (3,-1.5) {Test OK \\ commit};
    }
    \onslide<6->{
      \draw [bend left, ->, DarkChameleon, line width=1mm] (Refacto) to (Test);
      \node[align=left, left] at (0,2) {Test OK \\ commit, push};
    }
    \onslide<7->{
      \node[above=5mm] at (Test) {1/3 du temps} ;
      \node[below right=5mm] at (Impl) {1/3 du temps} ;
      \node[below left=5mm] at (Refacto) {1/3 du temps} ;
    }
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Essayons ensemble !}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Existe-t-il une personne dans le programme ?
    \item Existe-t-il une maison dans le programme ?
    \item La maison est-elle plus haute que la personne ?
    \item La maison est-elle plus large que la personne ? 
    \item La personne peut-elle entrer dans la maison ?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Pas de refactoring}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{includes/kragle}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Sans restructuration}
    \begin{itemize}[<+->]
      \item Une maison avec deux murs connectés
      \item Une maison avec une fenêtre sur un mur
      \item Une maison avec quatre murs connectés
      \item Une maison avec un toit \only<4-7>{en pente}\only<8>{\textbf{plat}} qui recouvre la totalité de la maison
      \item Une maison avec une cheminée
      \item Une maison avec une porte au rez-de-chaussée
      \item Une maison avec une fenêtre sur un second mur
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Refactoring}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{includes/refactoring}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Avec restructuration}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Une maison avec deux murs connectés
    \item Une maison avec quatre murs connectés
    \item Une maison avec une fenêtre sur un mur
    \item Une maison avec une cheminée
    \item Une maison avec une fenêtre sur un second mur
    \item Une maison avec un toit \only<6-7>{en pente}\only<8>{\textbf{plat}} qui recouvre la totalité de la maison
    \item Une maison avec une porte au rez-de-chaussée
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Admirons}
  Admirons nos œuvres.

  \includegraphics[width=\textwidth]{includes/dette_maison}
\end{frame}

\begin{frame}{Dette technique}
  Dette technique, détérioration et décrépitude

  \includegraphics[width=\textwidth]{includes/dette}
\end{frame}

\begin{frame}{Entrainement}
  
  \includegraphics[width=\textwidth]{includes/kata}

  Minimum 1 journée par semaine consacré à l'amélioration de sa technique
\end{frame}

\begin{frame}{Binôme}
  À partir de maintenant vous travaillez en binôme
  \begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{includes/binome}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Binôme}
  \center
  \begin{tikzpicture}
    \node[draw, rounded corners] (Test) at (3,3) {\Large Écriture du test};
    \node[draw, rounded corners] (Impl) at (6,0) {\Large Implémentation};
    \node[draw, rounded corners] (Refacto) at (0,0) {\Large Restructuration};
    \draw [bend left, ->, DarkScarletRed, line width=1mm] (Test) to (Impl);
    \node[right] at (6,2) {Test KO};
    \draw [bend left, ->, DarkChameleon, line width=1mm] (Impl) to (Refacto);
    \node[align=left, below] at (3,-1.5) {Test OK \\ commit};
    \draw [bend left, ->, DarkChameleon, line width=1mm] (Refacto) to (Test);
    \node[align=left, left] at (0,2) {Test OK \\ commit, push};
    \onslide<2-3>{ \node[above=5mm] at (Test) {\includegraphics[height=1cm]{binome1}} ; }
    \onslide<3-4>{ \node[below right=5mm] at (Impl) {\includegraphics[height=1cm]{binome2}} ; }
    \onslide<4-5>{ \node[below left=5mm] at (Refacto) {\includegraphics[height=1cm]{binome1}} ; }
    \onslide<5-6>{ \node[above=5mm] at (Test) {\includegraphics[height=1cm]{binome2}} ; }
    \onslide<6>{ \node[below right=5mm] at (Impl) {\includegraphics[height=1cm]{binome1}} ; }
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Kata en binôme}
  \twocolumns{0.55}{
    \begin{itemize}
      \item 7 minutes
      \item En binôme
      \item À vous d'imaginez les tests
      \item En TDD : rien ne doit être construit sans test
    \end{itemize}
    \vspace{3mm}
    \onslide<2->{
      \begin{itemize}
        \item Un personnage
        \item Un véhicule
        \item Un pont
      \end{itemize}
    }
  }{
    \singleimage{emmet-cooltag}
  }
  \note{
    TODO: Ajouter une illustration TDD
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Admirons}
  Admirons nos œuvre, avec les tests ! 

  \includegraphics[width=\textwidth]{includes/pont}
\end{frame}

\begin{frame}{Les tests}
  À quoi peut on voir l'utilité des tests ? 

  \begin{itemize}[<+->]
    \item Documentation vivante
    \item Pas de régression
    \item Architecture émergente
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Architecture émergente}
  \twocolumns{0.4}{
    \singleimage{boost}
  }{
    \textbf{Étant donné} une tablette et un robot connectés en bluetooth,\\
    \textbf{Quand} je fait un geste vers le robot,\\
    \textbf{Alors} la tablette me répond "Bonjour"
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Propreté}
  Responsabilité collective
  \begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{includes/groupe}
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Kata en équipe}
  \begin{itemize}
    \item 15 minutes
    \item En équipe
    \item En TDD : rien ne doit être construit sans test
    \item Une grande construction composé de petites constructions indépendantes (Zoo, Aéroport, parc d'attraction, etc.)
    \item Chaque livraison : tests + construction
  \end{itemize}

  \note{
    N'oubliez pas le backlog
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Admirons}
  \center
  \includegraphics[width=.85\textwidth]{includes/zoo}
\end{frame}

\begin{frame}{Pyramide des tests}
  \center
  \begin{tikzpicture}
    \filldraw[fill=DarkOrange!40!white]     (0,0) -- (1,1.25) -- (7,1.25) -- (8,0) -- cycle ;
    \filldraw[fill=DarkScarletRed!40!white] (1,1.25) -- (2, 2.5) -- (6, 2.5) -- (7,1.25) -- cycle ;
    \filldraw[fill=DarkSkyBlue!40!white]    (2, 2.5) -- (3, 3.75) -- (5, 3.75) -- (6, 2.5) -- cycle ;
    \filldraw[fill=DarkChameleon!40!white]  (3, 3.75) -- (4, 5) -- (5, 3.75) -- cycle ;
    \node at (4, 0.625) {Unitaires \only<2->{(Dev $\rightarrow$ Dev)}} ; 
    \node at (4, 1.875) {Acceptances \only<3->{(Dev / QA / Biz)}} ; 
    \node at (4, 3.125) {Intégrations} ; 
    \node at (4, 4.375) {Fonctionnels} ; 

    \onslide<4->{
      \draw[<->] (10,0.625) node[below] {€} -- (10,4.375) node[above] {€€€€} ;
    }

    \onslide<5->{
      \draw[<->] (0.5,0) -- (0.5, 1.25) node[left] {Local} -- (0.5,2.5) ;
      \draw[<->] (2.25,2.5) -- (2.25, 3.125) node[left] {Entreprise} -- (2.25,3.75) ;
      \draw[<->] (2.75,3.75) -- (2.75, 4.375) node[left] {Extérieur} -- (2.75,5) ;
    }
    \onslide<6>{
      \node[right] at (7,1.25) {40~000 = 3 min};
      \node[right] at (7,3.75) {200 = 15 min};
    }
    \onslide<7>{
      \node[align=left, right] at (7,1.25) {6~000 = 30s\\ 4~000 = 4 min};
      \node[right] at (7,3.125) {150 = 5 min};
      \node[right] at (7,4.375) {1 = 10 min};
    }
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Tests en cornet}
  \center \includegraphics[height=7cm]{glace}
  \note{
    Si on inverse la pyramide, avec beaucoup de TF / TI on appel ça des tests en cornet de glace
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Merci}
  \twocolumns{0.23}{
      \singleimage{emmet}
  }{
      Des questions ?

      \begin{itemize}
        \item \url{http://ajiro.fr/talks/legotdd/}
        \item \texttt{tclavier@azae.net}
        \item \texttt{@thomas@mastodon.libre-entreprise.com}
      \end{itemize}
  }
  \twocolumns{0.85}{
      Merci pour vos feedback sur ROTI.express : https://huit.re/yFEcS-MZ
  }{
      \singleimage{roti}
  }

\end{frame}

\begin{frame}{Kata bonus}
  \begin{itemize}
    \item Équipe 1 : construire les cadeaux à ramener
    \item Équipe 2 : construire le conteneur dans lequel seront déposés les cadeaux
    \item Équipe 3 : construire le camion qui portera le conteneur
    \item Équipe 4 : construire la grue qui permettra de soulever le conteneur du camion pour le déposer à bord du navire.
    \item Équipe 5 : construire le navire qui acheminera le conteneur
  \end{itemize}
\end{frame}


\end{document}
